\chapterspecial{{Amoa} {hi} ã {he} {rë} {haanowehei}}{}{}
 

Amoa pëma a tapë. Hapa amoa a kuonomi. Kuonomi, ai të pë kãi amoamonomi,
tëhë amoa kama hi rë upraatayowei hamɨ, kɨ ramɨ hupɨrayoma. 

Kutaenɨ hi ã eë hapɨrema Wakusitari a huyanɨ, kɨpɨnɨ mai, yami a huyanɨ.
Katarowëteri pë rë kui, Yãrusi kama nohi e pë wãha kuoma, Yarusi përɨamɨ
a wãha kuoma yaro. Ɨhɨ ai maxi yarɨ hamɨ Wakusitari pënɨ amoa hi ã he
haremahe.

Ɨnaha ai të pë kuɨ: Hei Koteahiteri pë yainɨ amoa kë hĩ ã he haamahe.
Katarowëteri kë pë ha nakarëhenɨ, amoa kë hĩ ã toamahe. 

Amoa hi nohi pauxiamahe. Werehi xina pata huuhamahe. Pë onimoma, pë no
aiama, ɨ̃kɨmo a huuhamahe, pë ha kuaanɨ, amoa hi nohi praɨamahe. Urihi
katehe kë, kuma kë masi he pata yarɨmoma, urihi katehe a pomahe. 

Pouhe yaro, ɨ̃hɨ Koteahiteri huyahuya kɨ ramɨ apɨyo hërɨma. Kɨ ramɨ ha
apɨro hërɨnɨ. 

--- Kiha pëhë kɨ ha paikutunɨ! 

Hei pë pata, hei pë oxe, ɨnaha ramɨ kë kɨ hupɨma, ramɨ kë kɨ apɨyo
hërɨma. Kutaenɨ, hɨ̃ɨɨ! e të xĩi pata yahatotoa hërɨma. Hikari kurenaha e
të xĩi pata kuaa hërɨma. Kuaa hërɨpë hamɨ, kɨpɨ katito hërɨma. Matotapɨ
hërɨma. 

Yãmaro kë xĩi pata hamɨ kɨ mɨ amopɨa hërɨma, mɨ amopɨa hërɨɨweiiiiiii,
mɨ amo yai ha amoa kë ã wa karëhoma, mɨ amo yai ha hẽka a praopë ha
kunomai, amoa kë hi tirurou he hapɨrema, makamaka katehe kë a pata
yaixĩi no aihimou totihiopë hamɨ, amoa kë hi tiruroma. 

--- Ãë, ãë, ãë, e, e, e, e, e, ãë, ãë, ãë, ãë! --- amoa e hi kupɨɨ he
harema. --- Ë, aëë, ëaëë, ëaëë, ëaëë, ëaëë, ëaëë! --- amoa e hi kupɨma.
Kuɨ ha, Katarowëteri pata a rë kui, ihirupɨ pata e rë kui: 

--- Õo! Õasi! Amoa a nohi karëhorati kihi të xĩi pata rë makerati ha,
kihi amoa, kiha amoa kë a morokaɨ kurati, yɨmɨka ta taprao, ɨ̃hɨ rë --- e
kuma --- Yai të ã pata pë wëë! --- pata e kuapraroma. Ɨhɨ Koteahiteri
pënɨ. --- Kihi të ã rë morokarati hamɨ, mihi të pata makamakapɨ rë
matoto piyëhërɨ hamɨ, wa yo ha reikimapaharunɨ, a ta ahehetetaru! ---
pata e rë kuyaronowei --- Pei! Oxei! Pëhë të ta mɨɨ ahetou xoao! 

--- Yanomamɨ rë të pë ã mata tawë! 

Kɨ noã tapɨyoma, amoa kë hi tirurupë hamɨ. Hɨ̃ɨɨɨɨɨ! Makamaka katehe kë e
xĩi pata makeoma. 

--- Õooãaaa, pei kë, oxei, pei kë oxei, amoa hi rë tiruropiyei ë, pei
kë, pei kë, hayë kë ihamɨ ëë, hayë pëhë a yɨmɨkamapëë! --- e kuma. 

Matomɨ katehe hi pata kaɨopë hamɨ, oxe e tukema, Yanomamɨ të pë mɨɨ ha,
të pë xurirou mɨɨ ha, e ha tuikunɨ, e ha tirehetarunɨ. 

Kihi makamaka kë a xĩi pata no aiwë makeaɨ kupiyei, mɨ amo yai hamɨ amoa
kë hi wa kãi opi tirutirumoma, të hi kahikɨ no aiwë no kirii, e të hi
tiruroma. 

 

--- Õooãaa! --- e ha nihoroto hërɨnɨ --- Apa! Apa! Kurahë katehe kë të
wã kãi tirurou kuopiyei. Apa, amoa kë hi ë! --- a kuma --- Pusi amoa kë
hĩ ã no taië, pusi amoa katehe kë hĩ ã rë taië! --- e kuma. 

--- Pei kë! Hayë kë ihamɨ ë! Kɨ ha kupɨnɨ, kɨ rërëpɨa xoape hërɨma. Kɨ
ha rërëpɨpo hërɨnɨ: 

--- Prohu! --- e kɨ kupɨma. 

Amoa hi nohi pauxiaɨhe ha: 

--- Pusi pei kë pë ta pauximo xë! Amoa katehe wama a toapë! --- përɨamɨ
Koteahiteri e kumahe. 

Hi nohi himopɨama pë patanɨ e hi nohi himoama, amoa hi wãha nohi wëaɨ
ha, pë hɨɨ iha. 

--- Tãrai! --- e kuma --- Ha! Napemi! Napemi! Ha! Hei yarohë ya rë kuii,
ha! Weti wa të taɨ ha, wa të rërëɨ mɨ yapa a ta kuponɨ? Wa puhi kuoranɨ
ha kunomai! Napemi! Napemi! Napemi! Hei ya yɨmɨka ha amoa katehe ya rë
hiritaɨwei! Ya mamo rë ikeketouwei, napemi! Napemi! Napemi! Hei kɨ suwë
rë kui, kɨ pauximomaɨ mai! E roa yai a ta përa! Yarohë ya rĩya kuoranɨ
kunomai! --- e kuoma. E kuɨ ha: 

--- Hão! Hãooooo! Noa taɨ yai a ta përaxëa. Pusiwë! Pusiwë! Ha! Ɨnaha rë
kë, ɨnaha rë kë --- pë hɨɨ e kuma. 

E nohi himoama. 

--- Pei kë! Õoãaõoãaõoãa! Amoa katehe hi he hõra rë harenowë! Õoooo! ---
e pë kuma. 

E pë xi wã kãi toaama.

 

 

 

 

 

 

Nós vamos cantar. No início, não havia canto, não havia, ninguém
cantava. Onde se erguia a árvore dos cantos, os dois foram caçar. Dois
moços Wakusitari -- dois não, um só moço, que a descobriu em sua região.

Os Katarowëteri eram os amigos dos Yãrusi, cujo líder se chamava Yãrusi.
Do outro lado da planície, eles, os Wakusitari encontraram a árvore dos
cantos. 

Outros dizem que foram os Koteahiteri que descobriram a árvore cantando,
e que chamaram os Katarowëteri para pegar os cantos. 

Graças à árvore, os Koteahiteri se enfeitaram com penas de cauda de
papagaio, pintaram"-se elegantemente, colocando crista de mutum, e
dançaram. Era uma região bonita e plana onde crescia somente a planta
ária. Eles ocupavam uma bela região. 

Por isso, dois moços Koteahiteri foram caçar. 

--- Vamos entrar na mata, lá adiante! 

O irmão mais velho e o irmão mais novo foram caçar. A floresta parecia
mais baixa por causa da luz forte, como a luz do dia na roça. Foram
embora naquela direção, andando. Andavam no meio do brejo, andavam no
meio, ouviram os ecos dos cantos. 

Não havia sujeira no chão onde encontraram a árvore dos cantos dançando,
para frente e para trás, havia somente areia bonita e muito brilhante. A
árvore dançava. 

--- Ãë, ãë, ãë, e, e, e, e, e, ãë, ãë, ãë, ãë!--- encontraram a árvore
cantandoassim. 

--- Ë, aëë, ëaëë, ëaëë, ëaëë, ëaëë, ëaëë! -- cantava a árvore. 

Enquanto isso, o irmão Katarowëteri, o filho mais velho, disse: 

--- Õo, irmão menor! Dá para ouvir um canto, lá onde há uma luz grande
acima do pântano, o som do canto vibra lá, escute isso! Provavelmente é
o som de um grande monstro! Esse som, naquela direção, mais adiante!
Vamos nos aproximar por ali, abrir uma caminho no areal! Venha aqui!
Vamos, irmão menor! Vamos logo olhar de perto! 

--- Será que não é voz de Yanomami?--- disseram os dois. 

Onde a árvore dançava, a luz forte batia na areia bonita. 

--- Õoooãaaa! Vamos, irmão menor, vamos! A árvore dos cantos está
dançando, vamos, vamos, vamos até nosso pai, para avisá"-lo!--- disse. 

O irmão menor subiu em uma árvore bonita \emph{matomɨ}inclinada, para
ver se havia gente por perto, se via algum movimento, subiu e ficou
alto. 

Ali, na areia, a luz brilhava de todas as cores, repousava bem no
centro, e a árvore dançava devagar para frente e para trás, cantando. A boca da árvore era bem bonita e a árvore dançava para frente e para
trás. 

O irmão menor desceu e disse:

--- Õooãaaa! Irmão mais velho! Irmão mais velho! Nossa! Está lá cantando
e dançando, de uma maneira tão bonita, é a árvore dos cantos! Querido,
parece que essa árvore canta, essa árvore tem cantos bonitos! 

--- Vamos! Vamos até nosso pai! 

Os dois disseram e correram imediatamente. Chegaram correndo.

--- Prohu! --- disseram. 

Encontraram esse som e se enfeitaram por causa da árvore dos cantos. 

--- Meus queridos! Enfeitem"-se para pegarem cantos bonitos!--- disse o
líder dos Koteahiteri. 

O irmão mais velho fez o \emph{himou}com o pai, contando"-lhe sobre a
árvore dos cantos. 

--- Tãrai! Ha! Meu pai! Pai! Olhe! Sou teu filho, olhe! Você não sabe
por que voltei logo correndo! Você nem sabe! Pai! Pai! Pai! Você nem
imagina o canto bonito que meus ouvidos ouviram! De arregalar os olhos!
Meu pai! Meu pai! Meu pai! Você que mora aqui, eu sou seu filho, eu não
lhe diria para proibir as mulheres se enfeitarem!--- disse. 

--- É claro! É claro! Queria ouvir isso mesmo, meu filho mais velho,
querido!--- respondeu seu pai. 

Fez o \emph{himou}: 

--- Vamos! Õoooãaaaaõoãaõoãa! Ele viu uma bonita árvore dos cantos!
Õõoo! --- gritaram. 

Ficaram animados.

 

